<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>小说 on ʕ•ᴥ•ʔ 橙红色时雨 Blog</title>
    <link>https://bie-zheng.github.io/blog/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
    <description>Recent content in 小说 on ʕ•ᴥ•ʔ 橙红色时雨 Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 橙红色时雨.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bie-zheng.github.io/blog/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>平庸之恨</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E4%B9%8B%E6%81%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E5%B9%B3%E5%BA%B8%E4%B9%8B%E6%81%A8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;　　无意义的生活让人恐惧，无意义的恐惧让人悲伤，生活的意义在于让悲伤变成一种动力，我在座椅上这么想。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　陶瓷烟灰缸里落满了烟灰，屋子内全是烟味，但是却没有烟雾缭绕，在我旁边的朋友，大蛇，正在抽烟。大蛇的名字虽然古怪，但是人却很好，无论是什么时候都不会说扫兴的话，哪怕是我偶尔说出的过激的话，他只是笑，并不答复。等到若干天后，我开始后悔，才依稀想起大蛇，他是对的。大蛇喜欢吸烟，他抽烟的方式别具一格，他并不点火，而是把烟尾向手心一撮，然后径直吸起来，烟会产生一种奇特的雾，看不见摸不着，但能让人感觉到它就在那里。随后大蛇不断抖落烟灰，我家中的烟灰缸就是为了大蛇准备的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我是毫无疑问的富家子弟，只是父亲几乎不见我，只是把钱打在卡上，钱的额度不至于饿死，但也买不起小时候玩伴的生日礼物。他们的生日礼物和生活太过耀眼，所以我早就疏远了他们，他们也很有默契的不再叫我。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　月明星稀，大蛇的烟已经抽完，他看着我，发出沉闷的声音：“睡吧，时间不早了，我先回去了。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　大蛇敲敲门，示意他要走了，我坐在椅子上，发呆，稍后反应过来，起身送大蛇走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我从来不知道为什么大蛇会有我这样一个朋友，大蛇不定时来到我的家中抽烟，像是在派遣某种心事。大蛇从不多说自己的事情，仿佛是某种禁忌，我几次想试探，他却只是微笑着看着我，并不答复，继续抽烟。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　睡前的时候我在想明天要做什么，我看看手机日历，日历上面没有写。第二天醒来，看见阳光，心情很好，但是今天还是没什么做的，我就在床上刷我的短视频。刷到眼睛酸痛就睡觉，睡醒后继续看，看到没意思再看看别的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　门口传来敲门声，满头银发的赵大妈笑着问我：“小川，有空吗？我家孩子说要送花给他女朋友，报酬还按老样子。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我的眼睛还有些干涩，天色黄昏，问好目的地，便抱着花出发。走了几米，发现鞋没换，还穿着拖鞋，犹豫一二，回头换了运动鞋。路口的大爷躺在太师椅上，蒲扇盖在脸上。慢慢走，距离其实很近，两公里左右，对很多现代人来说是个挺长的距离，要么骑共享单车，要么坐车，但是我还是喜欢自己走路去，这是我为数不多的锻炼机会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　到了公司地点，天几乎完全昏暗下来，我要去楼上送花，保安蒲扇般的大手把我拉住，推搡着我，把我推出公司大门外，让我颇感被羞辱。他让我把花放在保安的亭子里面，接着问这是送给谁的，摆摆手，示意我已经可以走了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　事情已经办完，我徒步走回家，手机上提示有转账。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　当晚，大蛇再次拜访。他依旧不说话，只是默默用他那别具一格的手法点烟，然后抽烟，他今天抽得尤其狠，让我怀疑他是否遭遇了什么变故。我们保持了默契的沉默。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　临走前，大蛇说：“你也不小了，一直这样安逸的时间不多了。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我沉思这句话，不能理解这句话，父母即使去世，留下的遗产也够我挥霍一生，时间其实很富裕，为什么大蛇说时间不多了呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　夜深时，警笛呼啸，我也被惊醒，但没多久，警笛呼啸的声音就停下来了，我继续睡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第二天警察一家一家的盘问，敲开我门的是一个身材瘦削的女警察，她脸上全是汗，手中拿着小本子，“您好？方便打扰一下吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你说。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“昨天晚上六点，你在哪里？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“我在给人送东西，隔壁赵大妈让我送的。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“昨天晚上七点，你在哪里？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“在回家的路上，要么就是已经回家了。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“好的，谢谢配合。”女警察在本子上随意写了写，我瞥眼想看，但她写的和鬼画符一样，完全看不懂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“是出什么事情了吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“没事，不算大事，放心就好，我们会解决的。”女警对我笑了一下，很快恢复忙碌认真的姿态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　大蛇第二日没有来，第三日晚，大蛇来了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我直觉大蛇一定拥有什么关键的东西，会对我的人生产生某种影响。他今天抽的烟是昨天的两倍，连我都多少对屋中的烟味感到抗议。当晚走的时候，大蛇留下了一只打火机，作为暗示的载体。我对打火机的意味深感着迷，但我依旧猜不出他要表达些什么。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第四日晚，大蛇出现在我门前，他开始陈述。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　他的嘴巴开开合合，声音高高低低，在我听来就像不同程度的耳鸣声，我感觉到他在说话，但说的是我不能理解的话，如同人对蚂蚁讲数学，蚂蚁对人释放信息素。他叹了口气，扭头走了，甚至连我家门都没有进。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第五日，警察再次找上门，说去警局配合调查。警察把我带进单独的小房间，有两个警察，一个警察负责问，另一个警察负责记录。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“姓名？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“川……”，我突然对自己的姓名有些模糊，太久没用了。但警察也没等，随便写了几笔就问下一个问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“那天晚上你在干什么？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“我在给赵大妈送东西。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你有什么证据吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“有的，xx公司的保安当时把我拦住了。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你认识刘大爷吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“谁？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　警察把刘大爷的照片放给我。我才发现这就是那天在躺椅上睡觉的大爷。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“他怎么了？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“回答问题，认识不认识。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“认识，他经常在路口晒太阳，但是他可能不怎么认识我。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“那天晚上你看见刘大爷了吗？”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“六点多的时候，他还在睡觉，回来的时候天太黑了，再加上确实有些累，就没关注。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　我还是不知道刘大爷怎么了。两个警察讨论了一会，可能是认为我没有嫌疑，就让我走了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第六日晚，大蛇出现在我的家中，且是在我跑步回家的时候，直接在家中发现他的，他那时坐在椅子上，两目紧闭，嘴唇绷紧。我从来没给过他钥匙，他是怎么进来的？不等我诘问他，他抢先开口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“我要向你说明一些事情，同时需要你做抉择，这些抉择事关重大，只能由你做决定，记住，没有人能帮你做决定，只有你自己才能承担这样责任。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　随后，他深吸一口气，并没有拿出他的烟，而是正襟危坐地对我讲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你知道打火机是什么吗？”他看向我，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“打火机是我从刘大爷手中夺走的位置，这种东西每个人一生只能用一次，用了就再也没有了。这是我唯一能为你做的，我也只能帮你这一次，这是规则所在。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你选择点燃打火机，还是不点燃？如果不点燃，你将留在这里，如果点燃，你将进入不可名之地，脱离这里，但是最终你还会回来，只是你永久失去了打火机的资格，只能像我一样点燃虚火，什么都说不成，只能一个劲的抽烟。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“你希望我如何？”我问他。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“我希望你点燃它，但我不希望你回来，但你总要回来。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第六日夜晚，我反复把玩着打火机。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　第七日早上，天空湛蓝，鸟儿在天空翱翔，虫子在地上蠕动，花儿在开放，第六日晚我睡的很好，所以早上来了性质去跑步，跑道旁边的河流波光粼粼，空气也很清新。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　出了一层薄汗，迎面而来的一个秃头大爷乐呵呵地跟我打招呼：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“早上好！小刘。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;　　“早上好！老川”&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>奇旅</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E5%A5%87%E6%97%85/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E5%A5%87%E6%97%85/</guid>
      <description>&lt;p&gt;此刻，我坐在天空上。天空上有云朵，有太阳，有海洋，柔软的我在漂浮。一抹阳光刺入我的眼睛，天空暗了下来，变成了深沉的、无边无际的海洋，如同醍醐灌顶，将某种包膜撕碎。我从包膜中猛然惊醒。我在哪里？我为什么要在海上？我想想起些东西，但是直觉却让我不要去细想，我犹豫再三，听从直觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在的问题是如何活下去，我撸起袖子，查看我身下的小船。船很小，只能容纳一个人平躺下，船底有水，看样子是睡不了的。除此之外什么也没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海面一望无际，没有小岛，也看不见陆地，只有太阳高挂在天空上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我陷入迷茫，我在想如何捕到一些鱼，我不会游泳，连海洋都很少见，闪现的记忆告诉我这些。我端详着海面，想看看海面下面有没有鱼，船随着动作的摇晃，不得已减少了动作幅度。摆头看去，水下没有看到鱼，只有一片深蓝色的黑暗，这片黑暗太大，大到让人心生恐惧，呼吸发沉，心脏砰砰跳。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;晚上天空漂着星星，有人能根据星星算出来自己在地球上哪个地方，我曾经对这种技能叹为观止，但就像看一场杂技表演，除了惊叹之外没有学习的兴趣，甚至感觉有些过时了。第一天晚上没有睡觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天，饥饿感和困意没有潮水般涌来，反而平平无常，我隐隐约约意识到，这里恐怕不会有饥饿感这种东西。那么，这里是真实的地方吗？如果是梦境，死去就会醒来吧，我想起来深不见底的海，打个冷颤，结束了这个想法。无聊感袭来，我开始大声唱歌，笑，笑完之后哭，声音在海面上扩散出去，然后在不知道何处消散。每当声音停下，寂寞感就如影随形，我就一直说话。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二天晚上我睡觉，入睡很简单，睡醒正是第三天早上，空气微冷。当第三天的夕阳即将落下的时候，我看见一艘巨轮缓缓驶来。我被被拯救的幸福冲昏了头脑，我向那里大喊大叫，挥舞我的手臂，我看见巨轮上隐隐约约的人影，巨轮缓缓的驶来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;巨轮上放下一艘小皮艇，身着白色西装的男人朝我驶来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一声沉闷的枪响，子弹击中我的眉心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;船缓缓的沉下深蓝色的大海，黑洞般的颜色，反而显现出些许慈悲。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
