<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂谈 on ʕ•ᴥ•ʔ 橙红色时雨 Blog</title>
    <link>https://bie-zheng.github.io/blog/%E6%9D%82%E8%B0%88/</link>
    <description>Recent content in 杂谈 on ʕ•ᴥ•ʔ 橙红色时雨 Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-US</language>
    <copyright>Copyright © 2025, 橙红色时雨.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bie-zheng.github.io/blog/%E6%9D%82%E8%B0%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《独裁者手册》</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E7%8B%AC%E8%A3%81%E8%80%85%E6%89%8B%E5%86%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E7%8B%AC%E8%A3%81%E8%80%85%E6%89%8B%E5%86%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本书前四章可以读，但是四章之后没有读的必要。作者的意识形态压倒了对事实的评价，并非从事实中找到某些规律，而是从作者的观点中找到呼应的事实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为领导，你要保证自己的权力足够稳固，你的手段是&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;给下属分钱&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;你不干有的是人干&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;让权力存续所依赖的人更少&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;怎么让自己的权力足够稳定？选择忠于自己的人，比如说宦官，他们除了依赖皇帝就没别的人可以依赖了。你要选出来那些可以替代的人，比如说有一群人都很想上进，你可以选一个人，并且告诉他你不干有的是人干，那他就会很忠诚，哪怕为了自己的钱也会忠诚。这些人为什么想上进，当然是需要你给他们回报。为什么有些明面上根本什么都不懂的人也能当上总统，因为背后的军政派系不需要他处理实际的内容，只需要他会分肥就行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是这也是悖论，分肥大多是从百姓身上拿钱，豪强是分钱的，如果拿狠了，百姓不干活，管你是谁都没得捞了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《技术封建主义》</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%B0%81%E5%BB%BA%E4%B8%BB%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%B0%81%E5%BB%BA%E4%B8%BB%E4%B9%89/</guid>
      <description>&lt;p&gt;什么是封建主义？我是地主，你是长工、佃农。没我你活不下去，我想怎么对你就怎么对你，你不干有的是人干。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;什么是技术封建主义？你想送外卖？对不起，只有美团和饿了么，我们两家想怎么定规矩就怎么定规矩，干不了你别干；微信你爱用不用，只有这一家，怎么不舒服的功能你都只能忍着。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人的精力是有限的，那么一个人浏览数字媒体的时间是有限的，而占有用户时间就能获得他们的大量私人数据，进而可以依靠这些数据获利。比如腾讯，你可以把钱存到它那里，那么他就可以拿这些钱去投资，腾讯的微信也是一个巨大的流量入口，可以投放广告，这些东西都是“地租”，只要你要用微信，你就会不断产生价值给微信。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以技术封建主义的逻辑并不在于创新技术，而在于占据市场，只要我的市场占据的足够多就能产生更多价值，就像美团和滴滴，他们不用去进行实地的跑外卖和网约车，他们通过一系列算法和制度的调整，和“自雇”的口号，规避自己的责任，增加自己的收入，他们创造平台的价值远远比不上他们掠夺的价值。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而这种逻辑下你就会见到一种奇特的景象，那就是为了占据市场，所有的应用都会趋同：在抖音有商品店，在微信有短视频，在支付宝淘宝有聊天功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以与其说是资本主义，不如说是一些地主不断创建自己的数字庄园，依靠“收租子”生活。当他们的数字庄园已经成了一种基础设施之后，他们的权力会急遽膨胀，甚至到了影响一个国家政治的程度，所以马云被锤就能理解了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;技术封建主义像是在对互联网进行圈地运动，在不断的侵占和挖掘个人的隐私和经济潜能，完全不考虑个人的感受，好的免费服务的代价就是被无时不刻的监控、分析、做数字实验。然而悖论就在于，好的服务也更依赖一个更大的数据平台，收集的数据越多，就越贴合你的使用感受。所以个人隐私问题几乎是无解的，相比起来被开盒的受害人，个人信息流通产生的经济效应更大，而个人信息流通过程产生的泄露就无可避免了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《表象与本质》--一切皆类比</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8E%E6%9C%AC%E8%B4%A8--%E4%B8%80%E5%88%87%E7%9A%86%E7%B1%BB%E6%AF%94/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8E%E6%9C%AC%E8%B4%A8--%E4%B8%80%E5%88%87%E7%9A%86%E7%B1%BB%E6%AF%94/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《表象与本质》这个书很有意思，但是在我看来，书有点过于拖沓了，但这种拖沓也是它自我逻辑的实现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;表象与本质这本书其实讲的就是，&lt;strong&gt;一切皆类比&lt;/strong&gt;，人类的思维活动都是依靠类比的形式来进行的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;正常我们可能会说，苹果-红色，茶叶-绿色，这两个组合组成类比，但是实际上，“这两个组合组成类比”这句话也是基于类比。你的所有用到的语言都是基于类比，而非基于逻辑，哪怕严谨的科学，也需要运用类比。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就拿上面的例子举例，“这两个组合组成类比”，我们怎么知道“这个”这个概念？我们从牙牙学语的时候，妈妈指着面前的东西，说这个这个，又指指远方的的某个东西，说那个那个，我们见过很多情况，最终我们从很多情况下推断出来“这个”是“离我们很近的东西”，我们提取到了“这个”的核心特征，换言之，我们学会了“这个”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一切皆是类比，那么在数据不足的时候就会出现各种语误，比如孩子就会说，“你把香蕉的衣服脱了”，他并没有学到剥皮的概念，所以他用心中最相近的类比&amp;ndash;脱衣服来形容。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这种类比也是具有魅力和新鲜感的，任何一种自然语言都会创造大量的类比，无论是一个词语的多层含义（如包到山包、皮包、脓包、包含、包装），还是像“矛盾”，“阳春白雪”这样的词语。但是，类比用多了就不新鲜了，我们在使用“矛盾”的时候，未必真的会想到矛和盾，我们只会想它的引申义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所以我们去追求更新鲜的类比，没多少人用过的类比：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;她折断了几根筷子，对两个儿媳妇说：“我夜里常常听到身体里有这种筷子被折断的声音。”两个媳妇没有回答，她们正在做早饭。她继续说：“我知道那是骨头正一根一根断了。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她现在不再抱怨骨头发霉，她开始说：“我胃里好像在长出青苔来。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ndash;余华《现实一种》&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，这种类比也造成了事实的“巴别塔”，不同的语言类比是不一样的，有的语言中，不是“洗”脸刷牙，而是“刷”脸刷牙，因为在它们语言里面，刷的意思就包括了洗；我们熟悉的吹拉弹唱，英语也用一个play概括了；我们词语不分阴性阳性，在分阴阳性的词语的国家里也又不能相互理解的文化……所以我很怀疑人造语达到世界大同的美好愿景，如果人造语用的人足够多，那么人造语就会开始内部演化，创建比喻、例外规则、简称，人造语就会慢慢变成自然语言。而如果人造语用的不多，那么不同的国家的人用的比喻不同，那么就像人们吐槽中式英语一样，也会有各种各样的方言，难以实现一个统一的标准。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后推荐一个3b1b的视频，你会发现GPT也会用到类比：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV13z421U7cs/&#34;&gt;https://www.bilibili.com/video/BV13z421U7cs/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《后工作时代》</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E5%90%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%97%B6%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E5%90%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%97%B6%E4%BB%A3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这本书讲的是平台资本主义，在人工智能背后，是被剥削的奴隶。 在共产主义的设想中，在社会调节下，人们每天能干不同的工作，有些工作长期干是折磨，短期体验几天就是度假。 但是资本做这件事，就扭曲了，因为资本是逐利的，资本有钱了，劳动者就没钱了。平台劳动的价格非常非常低，甚至很多是无偿的，或者发礼品卡，代金券，满数额才能提现……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毕竟人口在这里，全世界的人多，尤其是那些身处战乱，贫穷的地区，人多就可以压价，而且不会受到罢工的影响，因为人实在是太多了，多到一部分发达国家的底层罢工也没什么影响，你不干有的是难民干。 且在平台这种情况下，公司可以尽可能的降低责任。从前公司可能雇佣一个受过高等教育的翻译家，需要给他缴纳社保等费用，每月发放工资，现在只需要找价格更低的平台外包，平台分解为五十个任务，交给五十个人。这五十个人每个人每天都要集中精力抢优质任务，做不同的工作，精疲力竭，才能勉强维持在温饱线下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里的问题是，如何让工作可以被拆解为人人都能干的碎片化工作（工作的消失）。其中自动化和人工智能技术发挥了很大的作用，它们代替一些重复性的工作，留下那些谁都能干的工作。（就像自助收银台往往会有店员监督，大概是七八个台子一个员工） 一方面，这说明工人的可替代性增强了，工人的议价权进一步降低。 另一方面，说明ai并不会取代所有人，而是会取代多数人，留下少数人监督（工作非正规化，而非完全自动化）。剩余的多数人将会失业，不得不去找平台，继而成为被剥削的劳动力，这个过程会不断持续。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;且比较黑色幽默的是，对应“资本家会出售绞死自己的绳索”，工人会为平台标记数据，训练监控他们的摄像头，甚至轰炸他们自己家的无人机，因为在平台上，所有工作都是碎片化的，工人无法判断平台的真实意图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总的评价是，技术进步了，但社会不会变得更好。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《疯狂的尿酸，不止痛风》</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E5%B0%BF%E9%85%B8%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E7%97%9B%E9%A3%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E7%96%AF%E7%8B%82%E7%9A%84%E5%B0%BF%E9%85%B8%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E7%97%9B%E9%A3%8E/</guid>
      <description>&lt;p&gt;高尿酸会带来很多消极的后果&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;痛风，肾结石&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;脂肪肝&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;胰岛素抵抗，糖尿病&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;老年痴呆，脑雾&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;高尿酸的解决方法&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;吃水果，而不是&lt;strong&gt;精制果糖&lt;/strong&gt;，基本上所有饮料和甜点中都有精致果糖（各种糖浆等等），精制果糖会导致尿酸升高&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;拒绝高盐饮食，每天吃的盐小于11g&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要喝酒&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;睡觉7到8小时，不能太短也不能太长&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;高嘌呤的蔬菜与嘌呤升高没关系，因为蔬菜中有膳食纤维，所以蔬菜可以放心吃，但是山药红薯等还是少吃，一周两三次。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;动物肝脏等嘌呤含量比较高的不要多吃，红肉（牛羊猪）一周两到三次即可。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;喝咖啡，但是下午两点后就不要喝了，影响睡眠。绿茶也可以喝。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要吃很鲜的食物，不要摄入太多味精&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要久坐，坐一个小时起身运动几分钟，每天都要锻炼，而不是周末集中锻炼。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;12（或更少的10到8）小时内完成一天的进食，其余时间不要吃东西。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;多吃益生菌（泡菜，酸奶，或者补剂），如乳杆菌，双歧杆菌，芽孢杆菌，饭前空腹吃&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;适量吃坚果（花生除外）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;橄榄油，而非植物油（如大豆油）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;补剂建议（每天量）：槲皮素500mg，木樨草素100mg，DHA 1000mg，维生素C 500mg，小球藻1200mg。很多补剂在蔬菜中就有，可以参考。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;多喝水，尿是清亮的就好&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;（有痛风和肾结石的应该多监测一下尿酸含量，尤其在断食期间。）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>文明的陷阱</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E6%96%87%E6%98%8E%E7%9A%84%E9%99%B7%E9%98%B1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;《文明至死：进步的代价》读后感&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书批判文明的部分有很多，但我认为最重要的部分是修正了部分历史。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先谈谁有动机去修历史？所有人都有动机去修正历史，如果过去是美好的，那么现在就是痛苦的。所以人更愿意相信现在是美好的，而过去是痛苦的。这种心理动因导致了一系列的认知错误。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;几乎所有人，都被“新霍布斯主义”教育，即我们的祖先生活在饥饿和穷苦的地狱中，茹毛饮血，饿了就抢掠食人，而农业提供了稳定的食物，所以我们开始人口大爆发，然后我们进步，发展出文明……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;觅食社会的人真的吃不饱吗？恰恰相反，“他们以80多种野生植物为食，而我们只依赖几种会歉收的作物，我们可能面临的饥荒，他们几乎不可能遇到。”且由于这种多样化的饮食习惯，他们几乎没有什么牙齿问题，而一但开始现代的饮食习惯，就会出现各种牙齿问题。先民的人口并没有这么多，所以他们的食物对比人口来说是富足的。反之，在进入农业和定居的社会后，人口爆炸，而食物有限，农奴、资本主义下的工人，他们每个人的食物丰富程度、分配到的食物反而不如觅食社会。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;觅食社会的人也是健康的，因为他们的身体匹配他们的生活环境，现代人的身体并不匹配现代社会，只是适应了现代社会。比如对女性特有癌症的研究：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;女性觅食者一般在16岁或17岁开始排卵，这是因为她们的体脂更低，也没有受到塑料和家禽家畜中的生长激素以及食物中的添加糖的影响。女性觅食者一般会在第一次排卵后约一年内怀孕（在觅食社会，女性一般不守贞），并母乳喂养每个孩子3-4年。由于哺乳期闭经，通常会让采用母乳喂养的妇女停止排卵（对于低体脂的觅食者更是如此），同时，由于生活在与自身相适应的生理和社会环境中，女性觅食者只会月经来潮80-100次，只有文明社会女性的约1/4。由于每次月经来潮都会使女性体内分泌出大量的激素，所以相关组织研究的癌症发病率在近代爆发式增长也就不足为奇了&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于觅食者社会的人均寿命，本书中认为，所谓古代觅食者平均寿命在30-40岁是一个文字游戏，因为古代觅食者社会中，婴儿的夭折率是很高的，且很多夭折都是产后堕胎（杀婴），如果婴儿在旱灾时期出生或者残疾，就会被杀死，这种杀婴行为在欧洲一直持续。而成年人的预期寿命，从来都是70-80岁，在70岁之前，大多数人依然具有生产能力，只有在70岁之后才会身体机能逐渐衰老，走向死亡。这种观点也影响了现代的一些医学观念，很多现代特有的病被误认为是“人体根本没有被设计到活到那个岁数”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于战争，很多说法认为，觅食者社会有很多战争，为什么呢？因为男人要去掳掠女性，轮奸，然后分配妻子。然而在世界范围内的考古证据都表明，在人类生存的大部分时间里，战争都是缺位的。在觅食者社会，食物没法保存，所以大家都是吃了再去打，且没有定居点，所以私有财产难以形成。而烧杀掳掠都是为了某种财产才产生的概念。包括男性将女性视为财产，也是从农业社会，有了定居点和财产才开始形成的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在觅食者社会中，平等，互帮互助，是他们与外在环境相互作用所形成的道德观。因为在觅食者社会中，每个人和部落里的其他人，都没有支配关系，每个人都生产食物，分享食物，也都有食物不足需要依赖别人的时刻，权力是流动的平等，而不是固化的。部落的领袖也更依赖于群体的共同推举，而不是血缘传承，如果试图独裁，也会遭到反对。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;男性和女性的平等也是早就实现的，且由于这种平等，没有守贞的观念。所以女性会和多个男性交配，然后生下的孩子会被认为是这些男人共同的孩子，在“可分父权”的情况下，孩子存活率显著提高。由于这种社区互助的氛围，孩子被生下，往往是由整个社群共同抚养，如果孩子哭闹，会有人去哄，所以相比较来说，现代父母所承担的压力是高于觅食者社会的，同时婴儿所受到的关注反而低于觅食者社会，这就造成现在的青少年习惯了孤独，在婴儿这一时期的不受关注演变为一种对常态的认知，下意识让自己处于孤独的情况中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在对觅食者社会的研究中，很少有青春期，叛逆期这样的概念，青少年实际上和父母也是平等的，如果青少年感到虐待，他可以去别的社区成员家里生活。另一方面，青少年的性欲在觅食者社会中也是被认可的，青少年被鼓励在性上相互探索，性上的和谐对于亲密关系的发展至关重要。所以并不存在反抗，无论是渴望得到关注还是反抗家长的权威。现代社会是禁欲的，为了娱乐的性是羞耻的，为了生产的性是高尚的，因为只有生产的性才能带来人口增长，才能带来人口过量、奴役和权力。这种禁欲是农业时代就开始的“文明的逻辑”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在青少年的成长中，觅食者社会不存在“工作”的概念，对他们来说，他们的生活是在娱乐中进行的，从小时候，青年开始娱乐，而在他们长大，他们依旧在娱乐，不过这种娱乐已经能够生产，得到族群的认可。人们都反对绝对的平均主义，主张努力带来进步，多劳多得。但实际上觅食者社会确实是平均分配的，他们这样做的内在逻辑是：只有条件艰苦，来之不易的工作成果，才会产生多劳多得的观念；如果觅食本身是一种娱乐，就像两个钓鱼佬钓鱼，那么得到的结果如何分配是无关紧要的。在每天的3-4小时的劳动之后，他们会花费大量的时间和家人在一起，或者闲散的躺在吊床上。而这种“有闲阶级”则是文明社会中极少数人才能享受到的特权。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《蝇王》似乎被视为人类学证据，表明如果没有成年人的管教，孩子将变成恶毒的小怪物。然而在1977年，一群男孩遭遇风暴，船只失事，他们被卷到了一个荒岛上，随后发生的事情证明了这一著名的虚构故事并不准确，孩子们们同意团结一致，两人一组在岛上行动，以确保无人走失或独自一人摊上事故。他们建立了轮换体系，确保总有人保持清醒，等待过往船只。15个月后，两个值守的男孩发现了一艘经过的船，所有人都获救了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最终，这本书提供了这样一种景象，文明并非是永恒进步的，觅食者社会的人并不渴望成为现代人，他们的工具足够他们觅食，他们的知识足够他们应对现实的问题，他们甘愿停留在永恒的觅食社会中，但是文明带来奴役、权力、不平等、强大的征服力，觅食社会被淘汰了，正像高尚被虚伪淘汰。而所谓文明社会中的人，一方面洋洋自得，认为文明就是高级，就是进步，今天总比昨天好；另一方面，觅食社会持续万年的互帮互助，乐观，追求闲散，平等的&lt;strong&gt;本能，&lt;/strong&gt; 与文明社会的阶级森严，剥削严重，自私自利成风相牴牾，文明人在彷徨中迷失，只去追求更新的科技，更高的地位，更多的钱，想得到却得不到曾经觅食社会触手可得的满足与闲适。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>读书笔记其实没那么重要</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%85%B6%E5%AE%9E%E6%B2%A1%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%85%B6%E5%AE%9E%E6%B2%A1%E9%82%A3%E4%B9%88%E9%87%8D%E8%A6%81/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读书笔记怎么做其实不重要，重要的是你读书，然后有理解，最好付出实践去运用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书笔记写在电子记事本还是纸质记事本上也不重要，重要的是你有长期的笔记本和笔记软件，不至于找不到笔记本或者忘了记在哪个笔记软件里面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书记不住不重要，重要的是多读书，然后形成知识的互相启发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;读书记不住怎么办&#34;&gt;读书记不住怎么办&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;一是说明读书太少，形不成相互关联和启发。知识是个总体的金字塔结构，局部的网状结构。把底层的知识学完了，学高层的知识更容易懂。所以很多知识是暂时吃不透的，吃不透，不知道逻辑，就容易忘。所以要多读书，多补充知识，做到相互启发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多读书分为两类，一类是多读不同种类的书，不知道有哪些种类的，可以看各种图书馆分类法；二是多读已经读过的好书，因为大伙都不是过目不忘的天才，读了容易忘，哪怕过目不忘的天才，在经过不同的经历过后，读同一本书也会有不同的收获。书和个体的经历合在一起，才是读书体验，所以换了个体经历，可以重读书，找到新的读书体验。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二是说明读的书没什么兴趣。人对有兴趣的东西记得还是比较牢固，读一本没什么兴趣的书一方面读的时候坐牢，另一方面又容易忘。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三是忘了装逼，读了书让你拥有装逼的资本，毕竟大家不读书，你读书，你就是拥有知识的碾压，然后让人惊呼此子恐怖如斯。怎么装个好逼呢，你得有点东西，至少你读的那本书得有点东西，不然容易被看破。在你冥思苦想如何把知识用于锐评和装逼的时候，你就完成了对知识的运用过程，并且时不时重温一下书中的段落加强理解，以便装个好逼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;四是你读了本烂书，毕竟烂书里面什么都没有，当然也可能是你的经历不够，导致阅读体验不行。不过无论如何，都说明这本书不适合你，赶紧换本书看吧，好书，经典的书还是很多的。有现成的金山就别去淘沙找金子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;读书笔记&#34;&gt;读书笔记&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;读书笔记我分为总结，灵感，降低摩擦。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结类大部分没什么重要的，毕竟书就在那里，随时可以重新阅读。我不会做很多的总结笔记，除非是感觉写个总结有助于我理解、思考或者应用，有用就写。对于灵感类和降低摩擦类的笔记。降低摩擦指的是划分句子结构，解释含义，说明指代内容避免歧义等等有助于理解的批注。如果是电子书，就直接批注，反正打字不要钱。如果是纸质书，就直接写在书上，书写是要消耗能量的，写的时候脑子自动帮助你减少不必要批注。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总的来说，就是在哪看就在哪写笔记，不要去别的笔记软件或者随便找个本子写笔记。（如果你用的是子弹笔记类似的长期笔记本，其实也可以，注意做好索引。）因为时间长了你就忘了你写哪了，你忘了你写哪了等于笔记啥也没写。读书笔记，读书方法，都是以读书为本，如果整知识管理，笔记法这些花活让你感觉读书是个麻烦困难的活动，那最好放弃，你书都不读了神马都是浮云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;总而言之，轻装上阵，无压阅读，读到就是赚到，至于xx读书法，xx学习法，xx笔记法，xx知识管理，都是浮云，忘了它们吧。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《子弹笔记》</title>
      <link>https://bie-zheng.github.io/%E5%AD%90%E5%BC%B9%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bie-zheng.github.io/%E5%AD%90%E5%BC%B9%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天把《子弹笔记》读完了，讲纸质笔记的，确实是比较舒服的笔记方法。实践中感觉还不错，其实原理和卢曼的卡片盒一样，但侧重点其实不在卡片盒的知识结构，而在于使用纸来进行内在反省，以及发展任何你能用纸笔做的事情。当然纸笔也是一种亲切的方式，电脑字和手写的笔迹，就如同录音室和演唱会，很多人喜欢后者。另一个好处是，以手机为接口，虚拟的世界是丰富的，有太多选择了，以纸本为接口，现实的纸笔是唯一的，是一种纯粹的体验，更能专注于当下。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
